中港政府騎虎難下 香港前路雲山霧罩 傳媒工作者 - 林海

中港政府騎虎難下 香港前路雲山霧罩
傳媒工作者 - 林海

經過周六、日分別在元朗和港島進一步武力升級的警民衝突，國務院港澳辦昨午罕有地就香港近日的反修例抗爭舉行記者會。由於上周國防部在發表《國防白皮書》的同時對香港示威作出措辭強硬的批評，加上內地黨媒、極左五毛不斷煽風點火的叫囂，出動解放軍入城制止「動亂」的說法一度甚囂塵上。外界也有不少預測認為港澳辦的記者會可能會擺出更強硬的姿態，甚至宣佈更強硬的行動來對付示威者。怎料長約40分鐘的記者會連問答環節，內容卻與過去個多月林鄭以及特區官員屢次記者會的說法無甚分別，除了再次重提修例是為處理台灣謀殺案的「初心」外，又一如所料地譴責示威者的「暴力違法行為」和支持警察「嚴正執法」。整個記者會照本宣科了無新意，唯一「較有意思的」訊息，就只是在這風雨飄搖的形勢下，重申中央對林鄭及特區政府的支持。

港澳辦記者會的口風與特區政府如出一轍，沒有如外界一些預測般強硬，也沒有向抗爭者退讓半分，或是展示出一些懷柔軟化的態度。事實上，中港政府這種尷尬的取態正是抗爭運動在過去個多月僵持不下的主因，亦凸顯出兩地領導層在此次危機中決策的進退失據。

抗爭者自6.12之後提出的五大訴求，其實綜合起來不外乎是明確宣佈撤回修例、涉事官警問責及不追究示威者三項。假若當局在6.16史無前例的200萬人大遊行之後就能準確認清民情，事情便容易得到解決。事實上，政府在當時已放棄修例，只差明言撤回，顯示這是政府可以做到的。而調查6.12警方處理手法及追究責任，在當時的情況下也可能只需要一個像陶輝這樣的指揮官出來背黑鍋就可平息民怨。至於當時被捕的示威者，一來人數不多，二來抗爭力度輕微，放人也不會有太大爭議。這三件事做了，事件定會急速降溫，不至於去到今天的模樣。

小步不退 大步更難讓

奈何中港主事者在極左強硬思維的影響下，連這樣一小步也不願退，妄圖以強硬手段懾服港人而認不清此次民憤之大之深，最終令雪球越滾越大，危機也越來越難解決。且不說糾結在「壽終正寢」和「撤回」的字眼上，毫無意義地徒增民怨。6.12之後不查警，縱容警方不斷濫暴違法，甚至在元朗恐襲中包庇黑幫，也使到要查的對象已不限於6.12時的指揮層，而是整支警隊。這導致了政府懼於警隊反彈，更不願也更難展開調查，然而現在不查警隊，則無以平息民憤。而隨着示威行動的升級和中港黨媒配合的抹黑、將示威者打成「港獨」，特赦示威者也成了一個做不得、不做又不行的動作。放人嘛，即是給自己兩記耳光，將中共「內宣」「反港獨牌」的謊言暴露人前，更可能惹來小粉紅、自乾五的不滿，令中共往後更難打民族主義牌。不放人，幾百人檢控送進牢獄，則香港抗爭不止。一個多月前的小步不退，現在要退的話是一大步，對習總面子的影響也更大。

退不得，那麼進可能是另一個方法了，出動解放軍強力鎮壓，用坦克將香港的抗爭力量碾碎。然而，港澳辦記者會展示出來的姿態卻說明中共對這個選項相當顧忌，發言人對會否出兵的問題多番迴避。這顯示出中共心知肚明，在現今的國際及兩岸形勢下，出兵鎮壓只會重創其全盤佈局，令西方名正言順不再承認一國兩制，「贏咗場交，輸咗香港」對中共而言無疑是不值的。因此，中共現在是進不是，退不是，在未有其他解決方法前只能以「維持現狀」拖延時間。反修例危機將如何發展仍充滿變數，而香港的前路則是雲山霧罩，無人得見。

林海
傳媒工作者

下一則
下一則
港府墮入無法管治的深淵 (施家潤)